\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\thetitle}{
Séance 2
}

\input{../common/preamble-TP}


\section{Implémentation d'une liste chaînée}
Commencez par regarder la vidéo sur l'implémentation d'un liste chaînée en C (\href{https://universitelibrebruxelles-my.sharepoint.com/:v:/r/personal/jeremie_roland_ulb_be/Documents/INFOH304/TPs/TP%2002a%20-%20Liste%20chainee%20en%20C.mp4?csf=1&web=1&e=S77OgI}{lien}).
	
Voici un fichier entête ``list.h'' pour l'implémentation d'une liste chaînée stockant des chaînes de caractères:
\lstinputlisting{code/list.h}

\begin{exercice}
Créez un fichier ``list.c'' qui met en oeuvre toutes les fonctions dans ``list.h'', ajoutez une fonction \code{main()} pour testez vos opérations en insérant et en supprimant quelques entrées dans votre liste. % Créez un Makefile pour faciliter la compilation.

Aide: vous pouvez repartir du fichier ``list.c'' de la liste chaînée vue lors de l'introduction théorique, qui stocke des entiers. Les chaînes de caractères étant accessibles via des pointeurs, soyez attentifs aux erreurs de mémoire! Pour la manipulation des chaînes, vous pouvez utiliser les fonctions \code{strcpy()} (copie de chaîne) et \code{strlen()} (longueur de chaîne) fournies par la bibliothèque standard via \code{string.h}.
\end{exercice}


\section{Compilation par partie et réutilisation du code}
Commencez par regarder la vidéo sur la compilation par parties (\href{https://universitelibrebruxelles-my.sharepoint.com/:v:/r/personal/jeremie_roland_ulb_be/Documents/INFOH304/TPs/TP%2002b%20-%20Compilation%20par%20parties.mp4?csf=1&web=1&e=LgtXFj}{lien}).

\begin{exercice}
Coupez le fichier ``list.c'' en deux parties: le fichier ``list.c'' ne contient que l'implémentation de la liste, et le fichier ``list\_prog.c'' contient la fonction \code{main()}. Compilez ensuite votre programme en deux étapes avec les commandes \code{gcc -c list.c} et \code{gcc list.o list_prog.c -o list_prog}
\end{exercice}

Pour utiliser \code{make} en vue de simplifier la compilation de programmes multi-parties, on peut faire dépendre une cible d'une autre.

\lstinputlisting{code-enonces/Makefile.txt}

Quand on lance \code{make}, il essaie de compiler la cible \code{all}. Mais la cible \code{all} dépend de la cible \code{list.o}, donc si ce fichier n'existe pas encore, ou si le fichier \code{list.c} dont il dépend a été modifié depuis sa dernière compilation, la cible \code{list.o} est exécutée avant \code{all} pour (re-)créer le fichier \code{list.o}.

\begin{exercice}
Créez un fichier ``Makefile'' comme décrit ci-dessus. Ajoutez une cible \code{clean} pour supprimer tous les fichiers objets (*.o) produits par le compilateur.
\end{exercice}


\section{Entrées / Sorties avec les fichiers}\label{file}
Vous avez vu les mécanismes d'entrées / sorties par le clavier lors de la dernière séance. Dans cette séance, nous allons voir comment un programme C interagit avec un fichier. Pour simplifier les choses, on n'utilise que des fichiers de texte.

En C, le type fichier est représenté par un \code{struct FILE}. Parce que les fichiers sont gérés par le système d'exploitation, un programme doit appeler certains fonctions ``d'interfaces'' pour les manipuler. Pour cet exercice, nous allons utiliser les fonctions suivantes:
\begin{itemize}
 \item \code{fopen()} permet d'ouvrir le fichier (en lecture et/ou en écriture, suivant les options utilisées). Sa valeur de retour est un pointeur de type \code{FILE *} qui pointe vers le début du fichier ouvert.
 \item \code{fscanf()} permet de lire le contenu du fichier, sa syntaxe étant très similaire à la syntaxe de \code{scanf()}. Sa valeur de retour est un entier \code{int} donnant soit le nombre de variables lues correctement, soit EOF (qui correspond à un nombre négatif, généralement -1) lorsque la fin du fichier a été atteinte.
 \item \code{fprintf()} permet d'écrire dans le fichier avec une syntaxe très similaire à celle de \code{printf()}. Notez que chaque appel à \code{fscanf()} ou \code{fprintf()} fait avancer le pointeur de fichier et le placer après le contenu lu ou écrit.
 \item \code{fclose()} permet de fermer un fichier ouvert.
\end{itemize}

Vous trouverez une description complète de la syntaxe d'utilisation de ces fonctions (ainsi que de toutes les autres fonctions standards du C) dans les références du cours, comme le livre de Kernighan et Ritchie ou le site web \href{http://www.cplusplus.com/reference/cstdio/}{\ttfamily http://www.cplusplus.com/reference/cstdio/}. Une simple requête Google devrait aussi vous donner une multitude d'autres références.

\begin{exercice}
Ecrivez un programme qui ouvre un fichier de texte dont le nom est donné à l'exécution (donc stocké dans \code{argv[]}) et compte le nombre de mots dedans (pour la simplicité on suppose que toutes les chaînes de caractères séparées par des espaces sont des mots). Vous pouvez par exemple tester votre programme sur le fichier \textit{war\_and\_peace.txt} donné sur l'Université Virtuelle, ou sur tout autre fichier texte.
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{ex:file}
Modifiez le programme ci-dessus pour ajouter le nombre de mots à la fin du fichier texte.
\end{exercice}

\section{Inverser <<Guerre et Paix>>}
Le roman <<Guerre et Paix>> de Léon Tolstoï est choisi ici grâce à sa longueur: il contient plus de 500000 mots! Le plus long roman de l'histoire de la litérature est <<À la recherche du temps perdu>> par Marcel Proust avec plus d'1 million de mots, mais malheureusement le texte intégral (en format .txt) est difficile à trouver. Ici on utilise la version anglaise de <<Guerre et Paix>> pour minimiser les complications potentielles dues aux caractères avec accents. Le fichier ``war\_and\_peace.txt'' qui contient le texte intégral de <<Guerre et Paix>> se trouve sur l'Université Virtuelle.

\begin{exercice}
En combinant la liste chaînée et le programme de l'exercice \ref{ex:file}, comptez le nombre de mots dans ``war\_and\_peace.txt'' tout en insérant les mots uns à uns dans une liste chaînée, puis imprimez cette liste chaînée à l'écran, suivie par le nombre de mots.
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{inverser}
En vous basant sur la fonction \code{imprimer_liste()}, créez une nouvelle fonction \code{fimprimer_liste()} qui imprime la liste dans un fichier plutôt que à l'écran. Utilisez cette fonction pour créer un fichier contenant le texte de <<Guerre et Paix>> à l'envers.
\end{exercice}

\end{otherlanguage}
\end{document}